\chapter*{PHỤ LỤC}
\label{chap.PhuLuc}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Phụ lục}
\thispagestyle{fancy}

\section*{1. Danh mục các công trình đã công bố}
\begin{small}
	\begin{itemize}
		%\setlength{\itemsep}{-0.2ex}
		\item Trần Thanh Lương, Hoàng Thị Lan Giao. Áp dụng độ đo entropy để phân hoạch khối cho các hệ thống thông tin dựa trên logic mô tả. {\em Kỷ yếu Hội thảo quốc gia lần thứ XV: Một số vấn đề chọn lọc của Công nghệ Thông tin và Truyền thông}, trang 11--18, Nhà xuất bản Khoa học và Kỹ thuật, 2013.	
		
		\item T.-L. Tran, Q.-T. Ha, T.-L.-G. Hoang, L. A. Nguyen, and H. S. Nguyen. Bisimulation-based concept learning in description logics. In {\em Proceedings of CS\&P'2013}, pages 421--433. CEURWS.org, 2013.
		
		\item T.-L. Tran, L. A. Nguyen, and T.-L.-G. Hoang. A domain partitioning method for bisimulationbased concept learning in description logics. In {\em Proceedings of ICCSAMA'2014, volume 282 of Advances in Intelligent Systems and Computing}, pages 297--312. Springer International Publishing, 2014.
		
		\item T.-L. Tran, Q.-T. Ha, T.-L.-G. Hoang, L. A. Nguyen, and H. S. Nguyen. Bisimulation-based concept learning in description logics. {\em Fundam. Inform.}, Vol. 133, No. 2-3, pages 287--303, 2014.
		
		\item T.-L. Tran and T.-L.-G. Hoang, Entropy-based measures for partitioning the domain of an interpretation in description logics. {\em Journal of Science, Hue University}, Vol. xx, No. xx, pages xx--xx, 2014. (Accepted)
	\end{itemize}
\end{small}

\section*{2. Danh mục các sản phẩm đào tạo}

\subsection*{2.1. Đào tạo thạc sĩ}
\begin{small}
	\begin{itemize}
		\item Họ tên: Nguyễn Công Ẩn\qquad\;Khóa 2011--2013. Chuyên ngành Khoa học Máy tính\\	
		Tên luận văn: Nghiên cứu một số thuật toán suy luận trong logic mô tả\\	
		Năm thực hiện: 2013. Người hướng dẫn: Hoàng Thị Lan Giao (thành viên đề tài)
	\end{itemize}
\end{small}

\subsection*{2.2. Đào tạo cử nhân}
\begin{small}
	\begin{itemize}
		\item Họ tên: Nguyễn Hữu Hải\qquad\, Khóa 33. Ngành Tin học\\	
		Tên khóa luận: Tìm hiểu về logic mô tả và ứng dụng trong xây dựng ontology\\	
		Năm thực hiện: 2013. Người hướng dẫn: Trần Thanh Lương (chủ nhiệm đề tài)
		
		\item Họ tên: Đặng Tuấn Anh\qquad\;\;\;Khóa 34. Ngành Tin học\\	
		Tên khóa luận: Phân lớp dữ liệu với nhiều tập huấn luyện bằng cây quyết định\\	
		Năm thực hiện: 2014. Người hướng dẫn: Trần Thanh Lương (chủ nhiệm đề tài)
	\end{itemize}
\end{small}